\section{Fundament}
\subsection{Literatur} 
\subsubsection*{Shor-Algorithmus}
Der Algorithmus wurde erstmals in der Publikation \textit{"`Algorithms for Quantum Computation: Discrete Logarithms and Factoring"'} von Peter W. Shor veröffentlicht.

Die Arbeit von Shor umfasste zwei Algorithmen.
Der erste Algorithmus ermöglicht die effiziente Berechnung der Primfaktorzerlegung, 
während der zweite Algorithmus die effiziente Berechnung des diskreten Logarithmus ermöglicht.
Aufgrund ihrer konzeptionellen Ähnlichkeiten werden beide Algorithmen häufig kollektiv als "`Shor-Algorithmus"' bezeichnet.

Die Quantenberechnungen beider Algorithmen basieren auf arithmetischen Operationen in Restklassen und der Quanten-Fourier-Transformation. 
Shor behandelt die Umsetzung dieser arithmetischen Operationen sowie der Quanten"=Fourier"=Transformation nicht explizit. 
Daher stützt sich die Implementierung auf den Ergebnissen aus anderen Arbeiten, die diese Themen genauer untersuchen.

In der Publikation \textit{"`Quantum Networks for Elementary Arithmetic Operations"'} erklären Vlatko Vedral,  Adriano Barenco und Artur Ekert,
wie die modulare Exponentiation in einem Quantenschaltkreis berechnet werden kann~\cite{Vedral_1996}. 

St\'{e}phane Beauregard baut auf den Erkenntnissen von Vedral, Barenco und Ekert auf und
verbessert den Quantenschaltkreis für die arithmetische Operation der modularen Exponentiation~\cite{beauregard2003circuit}.
Hierfür ersetzt Beauregard einen Teil des ursprünglichen Quantenschaltkreis,
der in der modularen Exponentiation für die Berechnung der Addition genutzt wurde, 
durch einen effizienteren Quantenschaltkreis,
wie ihn Thomas G. Draper in \textit{"`Addition on a Quantum Computer"'} beschreibt~\cite{draper2000addition}.
Des weiteren verwendet Beauregard diese Optimierungen in seiner Arbeit \textit{"`Circuit for Shor’s algorithm using 2n+3 qubits"'},
um eine Realisierung vom Shor-Algorithmus zur Faktorisierung zu beschreiben.

Andere Arbeiten, die sich mit der Implementierung vom Shor-Algorithmus auseinandersetzen,
realisieren die modularen Exponentiation, 
indem klassische Schaltkreise identisch in den Quantenkontext übersetzt werden~\cite{Vedral_1996}.
Der Nachbau von klassischen Operationen ist aufgrund der unitären Natur von Quantenoperationen nicht die effizienteste Realisierung.
Des Weiteren meiden andere Arbeiten die Realisierung der modularen Exponentiation für allgemeine Eingaben~\cite{9376169,9686492}. 
Ohne modulare Exponentiation sind diese Varianten nicht in der Lage, 
die Berechnung variabler Werte zu verarbeiten.
Stattdessen dienen diese ausschließlich der Demonstration der Funktionsweise vom Shor-Algorithmus und
sind nur in der Lage, ausgewählte Eingaben zu verarbeiten.

Bei Recherchen wurde keine allgemeine Variante gefunden,
die weniger Qubits benötigt als die Variante aus der Arbeit \textit{"`Circuit for Shor’s algorithm using 2n+3 qubits"'}.
Deswegen bildet diese die Grundlage der Implementierung ab.

Des Weiteren wurde untersucht, 
ob bereits vergleichbare Implementierungen vom Shor-Algorithmus für Qiskit existieren. 
Dabei wurden veraltete Einträge in der Dokumentation von Qiskit gefunden, 
die eine Variante von Shors Quantenalgorithmus zur Faktorisierung beschreiben~\cite{QiskitShorImplementations}. 
Die Implementierung von Qiskit verzichtet auf eine Optimierung, die in dieser Arbeit vorgenommen wird. 
Diese Optimierung wird mit einer Abwägung ihrer Vor- und Nachteile in dieser Arbeit untersucht. 
Im Vergleich zur Variante von Qiskit benötigt die optimierte Implementierung nur halb so viele Quantenbits. 
Darüber hinaus ist die Implementierung von Qiskit veraltet und wurde entfernt.